\documentclass[12pt,a4]{article}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{times, setspace, graphicx, xcolor, tabularx, quoting}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage[hang]{subfig}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[
    breaklinks=true,
    allbordercolors=blue,
    colorlinks=true,
    anchorcolor=blue,
    citecolor=blue,
    filecolor=blue,
    linkcolor=blue,
    menucolor=blue,
    runcolor=blue,
    urlcolor=blue,
    linktoc=all
]{hyperref}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd{\@maketitle}{\begin{center}}{\begin{flushleft}}{}{}
\patchcmd{\@maketitle}{\begin{tabular}[t]{c}}{\begin{tabular}[t]{@{}l}}{}{}
\patchcmd{\@maketitle}{\end{center}}{\end{flushleft}}{}{}
\makeatother
\emergencystretch 3em

\titleformat{\section}
{\normalfont\large\bfseries}
{Quest\~ao \thesection}
{1em}
{}

    \title{EA072 - Exercício Conceitural 1\vspace{-0.5em}}
    \author{Rafael Gonçalves (186062)\vspace{-0.5em}}
\date{}

\setlength\parindent{24pt}
\begin{document}

\maketitle

% Questao 1
\section{}

No caso do classificador linear (também chamado de \emph{perceptron} ou regressor logístico) ou do classificador linear nos parâmetros (por exemplo, no caso do ELM), existe uma forma fechada para calcular os valores ótimos dos parâmtreos. Como ambos os tipos de modelos são lineares nos parâmetros, é possível utilizar o método dos mínimos múltiplos quadrados (MMQ) para calcular o valor ótimo que minimiza uma dada função de custo (por exemplo erro quadrático médio ou entropia cruzada).

Já no caso de classificadores não-lineares (como no caso da MLP), nem sempre é possível encontrar a solução ótima, pois o problema é descrito por um sistema de equações não lineares com centenas ou milhares de parâmetros. Assim, uma maneira eficiente de achar boas soluções (que não necessariamente são a solução ótima, que encontraria o mínimo global da função de custo) é utilizar estratégias iterativas de ajuste de pesos sinápticos. A estratégia geralmente consiste em utilizar um método baseado em gradiente para se aproximar sucessivamente de valores baixos da função de custo. Como em geral as estratégias são estocásticas (com algum grau de aleatoriedade), nem sempre a solução converge da mesma forma, sendo também bastante dependente do valor inicial de inicialização dos pesos.

\noindent \\
Mesmo com esse nível de indeterminação, um problema comum é que o algoritmo acabe por convergir em um mínimo local. Isto se dá porque a solução por métodos iterativos não é uma solução fechada que necessariamente encontrará o ótimo. Como em geral a superfície de erro é não-linear e frequentemente possui diversos pontos de mínimo local, no processo de encontrar parâmetros para os quais o erro seja menor, o algoritmo não tem como determinar se o mínimo encontrado é um mínimo global ou um mínimo local. Assim, ao chegar em um valor de parâmetros para os quais o erro das regiões ao redor de si é mais elevado, o algoritmo tende a se estabilizar, muitas vezes convergindo em um mínimo local.

\vfill

% Questao 2
\section{}


\noindent\\
a)\, Como a regularização LASSO utiliza norma L1 ao invés de norma L2, na prática, há uma tendência de se anular parâmetros por completo. Isso simplifica o modelo, pois aponta para parâmetros que não estão contribuindo para a tarefa e podem ser removidos.

\noindent\\
b)\, \emph{Elastic net} possui a vantagem de mesclar ambas as abordagens, podendo ter um resultado superior que ambas (pois nem sempre anular por completo um parâmtro é a melhor coisa a se fazer, porém, por vezes, é, sim, interessante que se faça por exemplo pela vantagem apresentada no item a). A principal desvantagem é o aumento de complexidade, além do termo que pondera a intensidade de regularização em relação à função objetivo, aparece um novo hiperparâmetro (que pondera a intensidade da normalização LASSO em relação à \emph{ridge regression} e vice e versa) que precisará ser escolhido.

\noindent\\
c)\, Os valores anulados pela normalização LASSO seriam os pixels da imagem que não contribuiram, ou contribuiram muito pouco, para a classificação dos dígitos.

\noindent\\
d)\, Os valores anulados pela normalização LASSO seriam as características (relação entre pixels e aplicação de função de ativação não-linear) que não contribuiram, ou contribuiram muito pouco, para a classificação dos dígitos.

\vfill

% Questao 3
\section{}

% Função de densidade de probabilidade uniforme:
%
% \[
% \map {f_X} x = \begin{cases} \dfrac 1 {b - a} & a \le x \le b \\ 0 & \text{caso contrário} \end{cases}
% \]

Podemos provar a primeira parte da seguinte maneira:

\begin{align*}
    \text{Var}(x^{[q]})
    &= \text{Var} \left ( \sum \limits_i^{n^{[q-1]}} W^{[q-1]}_i x^{[q-1]}_i \right ) \\
    &=   \sum \limits_i^{n^{[q-1]}} \text{Var} (W^{[q-1]}_i x^{[q-1]}_i )\\
    &=   \sum \limits_i^{n^{[q-1]}} [E(W^{[q-1]})]^2\text{Var}(x^{[q-1]}_i + E[(x^{[q-1]}_i)]^2\text{Var}(x^{[q-1]}_i)\text{Var}(W^{[q-1]}_i)\\
    &=   \sum \limits_i^{n^{[q-1]}}\text{Var}(x^{[q-1]}_i)\text{Var}(W^{[q-1]}_i)\\
    &=   n^{[q-1]}\text{Var}(x^{[q-1]})\text{Var}(W^{[q-1]})\\
\end{align*}

Com isso, e assumindo que:

\[
    \text{Var}(X) = \frac{(b-a)^2}{12}, \quad X\sim\text{Uniforme}(a, b)
\]

E que:

\[
    \text{Var}(x^{[q]}) = \text{Var}(x^{[q-1]})
\]

Temos:

\begin{align*}
    \text{Var}(x^{[q]}) &= n^{[q-1]}\text{Var}(x^{[q]})\text{Var}(W^{[q-1]})\\
    &= n^{[q-1]}\text{Var}(x^{[q]})\frac{4b^2}{12}\\
    &= n^{[q-1]}\text{Var}(x^{[q]})\frac{b^2}{3}\\
\end{align*}

Assim:

\[
    b = \sqrt{\frac{3}{n^{[q-1]}}}
\]

\hfill$\square$

% Questao 4
\section{}

Um operador que poderia ser usado para conseguir uma mutação que gere valores com probabilidade maior ao entorno do valor atual seria utilizar uma amostragem em uma gaussiana centrada no valor atual. O problema, neste caso, seria assegurar que o novo valor estaria contido no intervalo permitido, pois a distribuição normal tem valores de probabilidade diferentes de zero para todo o eixo real.

Assim, uma alternativa seria utilizar uma amostragem sobre uma distribuição gaussiana truncada (\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Truncated_normal_distribution}), pois, desta forma, a mutação obedeceria ambos os critérios: gerar apenas valores válidos e gerar com maior probabilidade valores próximos do valor atual. O valor da variância poderia ser dinâmico, sendo maior para as primeiras épocas e ir caindo sucessivamente, pois foi empiricamente constatado que essa estratégia leva a soluções melhores.

\vfill

% Questao 5
\section{}

Uma forma de criar uma função de \emph{fitness} que permita ponderar a importância dos 3 objetivos apresentados (NC, NMD e DA) seria criar 3 variáveis de controle ($\alpha$, $\beta$ e $\gamma$) de forma que a função seria a seguinte:

\[
f_{\text{fitness}} = \frac{1}{f_{\text{obj}} + 1}, \quad f_{\text{obj}} = \alpha\times\text{NC} + \beta\times\text{NMD} + \gamma\times\text{DA}
\]

\[
    f_{\text{fitness}} = \frac{1}{\alpha\times\text{NC} + \beta\times\text{NMD} + \gamma\times\text{DA} + 1}
\]

\vfill

% Questao 6
\section{}
\noindent\\
a)\, Cria-se uma variável $T$ (temperatura) que diminui seu valor a cada passo. Essa variável é utilizada para ponderar a aleatoriedade da amostragem, de forma que o algoritmo tem maior estocasticidade no início e menos ao fim das iterações. A ideia seria que essa estratégia ajudaria a fugir de mínimos locais no início da execução e conforme a solução melhore o desempenho, espera-se que esteja mais próximo de uma solução ótima, e a variável $T$ estaria menor, promovendo menos variação.

\noindent\\
b)\, Cada formiga, ao passar por um determinado caminho, deposita uma quantidade de feromonio naquela posição, essa quantidade de feromonio decai com o tempo (iterações), de forma que um caminho frequentemente escolhido tem mais feronomio do que um caminho pouco escolhido. Então, em cada iteração, cada formiga escolhe o caminho na forma de uma amostragem em que cada caminho tem a probabilidade de ser escolhido ponderado pela quantidade de feromonio em si.

\noindent\\
c)\, Criam-se vetores de elementos reais, são projetadas regras de mutação (por exemplo uma amostragem em uma função gaussiana centrada no valor anterior do elemento) e uma regra de \emph{fitness} (a função a ser maximizada pelo algoritmo). A forma como as soluções são escolhidas pode variar, algumas estratégias comunmente utilizadas são o torneio (soluções candidatas competem entre si) ou uma roleta (soluções com \emph{fitness} maior teriam maior probabilidade de serem escolhidas do que soluções com \emph{fitness} menor).


\vfill

% Questao 7
\section{}
\noindent\\
a)\, O problema pode ser descrito como uma combinação $\binom{10}{7}$, ou seja, quantas opções podemos fazer escolhendo-se 7 elementos dentre um conjunto de 10 elementos distintos:

\[
    \binom{10}{7} = \frac{10!}{7!3!} = 120
\]

\noindent\\
b)\, Podemos pensar nesse problema como algo em 2 etapas: primeiramente, escolher 3 questões entre as 5 primeiras e, depois, escolher as questões restantes ($7-3 = 4$) do total de questões que ainda não foram respondidas ($10-3=7$). Ou, matematicmamente como:

\[
    \binom{5}{3} + \binom{7}{4} = \frac{5!}{3!2!} + \frac{7!}{4!3!} = 45

\]

\vfill

% Questao 8
\section{}
\noindent\\
a)\, As duas situações descrevem, respectivamente, que o carro estaria perto de uma parede em sua frente, perto de uma parede à sua esquerda e longe de uma parede à direita; que o carro estaria muito perto de uma parede em sua frente, perto de uma parede à sua esquerda e longe de uma parede à sua direita. Para que o carro autônomo não colida, as regras sugeridas são as seguintes:

\begin{itemize}
    \item
        \underline{SE} $d_1$ é P \underline{E} $d_2$ é PP \underline{E} $d_3$ é G \underline{ENTÃO} $\theta$ é NS
    \item
        \underline{SE} $d_1$ é P \underline{E} $d_2$ é MP \underline{E} $d_3$ é G \underline{ENTÃO} $\theta$ é NB
\end{itemize}

\noindent\\
b)\, Utilizando as duas regras do item (a), se $d_1 = 0.7$, $d_2=1.2$ e $d_3=4.1$, obtemos aproximadamente:

\[
    \text{regra 1: } a \approx 1 \cap 0.3 \cap 1 = 0.3
\]

\[
    \text{regra 2: } b \approx 1 \cap 0.7 \cap 1 = 0.7
\]

\[
    \theta = a\times\text{NS} \cup b\times\text{NB} \approx 0.3\times(-15) + 0.7\times(-35) = -29~^o
\]


\vfill

\end{document}
